<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/usr/share/xml/docbook/stylesheet/nwalsh/html/docbook.xsl" type="text/xsl"?>
<set id="Unknown Horizons Manuals">
	<book id="Game Manual">
	
<!-- Block mit grundlegenden Informationen zum Buch -->
		<bookinfo>
			<title>Unknown Horizons – Das Handbuch</title>
			<autor>
				<firstname>André</firstname>
				<surname>Reichelt</surname>
			</autor>
			<edition>Version 2009.2</edition>
			<pubdate>2009</pubdate>
			<copyright>
				<year>2009</year>
				<holder>The Unknown Horizons Team</holder>
			</copyright>
			<legalnotice>
				<para>This book is released under the conditions of BLA.</para>
			</legalnotice>
		</bookinfo>
		
		<!-- Vorwort -->
		<preface><title>Vorwort</title>
			<para>Herzlich willkommen …</para>
		</preface>
		
<!-- Kapitel: Installation und Inbetriebnahme -->		
		<chapter><title>Installation und Inbetriebnahme</title>
			<para>Dieser Abschnitt beschreibt, wie das Spiel unter Linux und Windows installiert und gestartet wird.</para>
			<!-- Windows -->
			<sect1><title>Windows</title>
				<sect2><title>Installation</title>
					<para>Unknown Horizons kann unter Windows bequem mit einem Installationsprogramm eingerichtet werden. Es werden zwei verschiedene Installationsprogramme angeboten: Der <emphasis>Offline-Installer</emphasis> hat bereits alle notwendigen Komponenten mit an Bord. Der etwas kleinere <emphasis>Online-Installer</emphasis> beinhaltet nur die notwendigsten Komponenten und lädt alles Weitere bei Bedarf aus dem Internet nach. Deshalb ist eine vorhandene Internetverbindung hier zwingend erforderlich.</para>
					<para>Um das Spiel unter Windows zu betreiben wird Python 2.5.X benötigt. Mit niedrigeren oder höheren Versionen ist die Verwendung derzeitig leider noch nicht möglich. Für Unknown Horizons 2009.2 wird Python 2.5.4 empfohlen, welches bereits in die beiden Installer integriert ist. Außerdem wird die Python-Erweiterung <application>PyYAML</application> benötigt, die ebenfalls automatisch vom Installationsprogramm eingerichtet wird. Zur Audiowiedergabe ist außerdem eine funktionierende Installation von <application>OpenAL</application> erforderlich, welche sich ebenfalls bequem mit dem Setup erledigen lässt.</para>
					<para>Laden Sie sich also eines der beiden Installationsprogramme von unserer <ulink url="http://unknown-horizons.org">Homepage</ulink> herunter und starten Sie es. Sobald die Auswahl der Komponenten erscheint, entfernen Sie den Haken vor all den Bestandteilen, die bereits <emphasis>sicher</emphasis> auf Ihrem System installiert sind. Lassen Sie im Zweifelsfall einfach alle Haken stehen. Befolgen Sie ansonsten die gewohnten Anweisungen der Installationsroutine.</para>
				</sect2>
				<sect2><title>Inbetriebnahme</title>
					<para>Um das Spiel zu starten können Sie wahlweise auf das Desktopsymbol klicken oder das Spiel über das Startmenü starten.</para>
				</sect2>
			</sect1>
			<!-- Linux -->
			<sect1><title>Linux</title>
				<title>Releasepakete</title>
				<para>Die Releasepaket können einfach mir jedem Archivmanager oder per Terminal mit den Programmen tar und gzip entpackt 					werden. Dazu reicht folgender Befehl:</para>
				<programlisting>tar xvfz $paketname.tar.gz</programlisting>
				<para>Nun kann man das Spiel starten, indem man im Terminal in den entsprechend gerade entpackten Ordner wechselt und dann folgendes ausführt</para>
				<programlisting>tar xvfz $paketname.tar.gz</programlisting>
<title>Reposority für Ubuntu/Debian</title>
					<para></para>
					<example><title>Sample code</title>
						<programlisting>print "Hello, world!"</programlisting>
					</example>
				</sect2>
				<sect2><title>Inbetriebnahme</title>
					<para>[TODO]</para>
				</sect2>
			</sect1>
		</chapter>

<!-- Kapitel: Hauptmenü -->		
		<chapter id="mainmenu"><title>Das Hauptmenü</title>
			<para>Sie haben es nun also geschafft, das Spiel zu starten. In diesem Abschnitt wird Ihnen beschrieben, welche Funktionen das Hauptmenü bietet und wie sie ein Spiel starten.</para>
			<sect1><title>Der Startbildschirm</title>
				<figure><title>Der Startbildschirm</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="images/de/mainmenu/mainmenu.jpg" format="jpg" />
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>Sobald Sie das Spiel starten, werden Sie diesen Bildschirm sehen. Er zeigt ein Steuerrad mit mehreren Knöpfen, auf die Sie klicken können. Außerdem wird unten rechts Ihre Versionsnummer angezeigt. Die Knöpfe haben von oben im Uhrzeigersinn folgende Bedeutungen:
					<itemizedlist spacing="compact">
						<listitem>Neues Spiel beginnen</listitem>
						<listitem>Mehrspielermodus</listitem>
						<listitem>Einstellungen</listitem>
						<listitem>Hilfe</listitem>
						<listitem>Spiel verlassen</listitem>
						<listitem>Die Glocke läuten</listitem>
						<listitem>Liste der Mitwirkenden</listitem>
						<listitem>Spielstand laden</listitem>
		 			</itemizedlist>
		 			Diese Auswahlmöglichkeiten werden im Folgenden detailiert beschrieben.
				</para>
			</sect1>
			
			<!-- Menü neues Spiel -->
			<sect1><title>Neues Spiel</title>
				<para>Hier haben Sie die Möglichkeit, ein neues Spiel zu beginnen. Zur Wahl stehen drei Spielmodi, die im Folgenden beschrieben werden.</para>
				<!-- Szenarien und Kampagnen -->
				<sect2><title>Szenarien und Kampagnen</title>
					<para>In diesem Spielmodus ist es Ihre Aufgabe, ein festgelegtes Spielziel zu erreichen. Es wird unterschieden zwischen Einzelmissionen und ganzen Kampagnen mit einer durchgehenden Rahmengeschichte.</para>
					<important><title>Wichtiger Hinweis</title>
						<para>Beachten Sie, dass in Missionen einige Spielelemente deaktiviert sein könnten. Teilweise werden einzelen Funktionen erst nach und nach freigeschaltet.</para>
					</important>
					<!-- Tutorial -->
					<sect3><title>Das Tutorium</title>
						<para>Das Tutorium ist eine spezielle Mission, die Sie in das Spiel einführt. Hier wird Ihnen Schritt für Schritt erklärt, wie sie Unknown Horizons spielen. Das Spiel reagiert auf Spielereingaben und passt sich Ihrem Spieltempo an.</para>
					</sect3>
				</sect2>
				<!-- Zufallskarte -->
				<sect2><title>Zufallskarte</title>
					<para>Dieser Modus erzeugt eine Zufallskarte, auf der Sie spielen können.</para>
					<note><title>Bitte beachten Sie …</title>
						<para>Dieser Modus befinden sich noch in einem Teststadium. Rechnen Sie also mit auftretenden Fehlern. Außerdem funktioniert die Darstellung des Strandes noch nicht korrekt.</para>
					</note>
				</sect2>
				<!-- vorgegebene Karte -->
				<sect2><title>Spiel auf einer vorgegebenen Karte</title>
					<para>Wählen Sie aus einer der mitgelieferten Karten aus.</para>
				</sect2>
			</sect1>
			
			<!-- Mehrspieler -->
			<sect1><title>Der Mehrspielermodus</title>
				<para>In diesem Modus können Sie über das Netzwerk oder das Internet gegen andere Spieler auf der ganzen Welt antreten.</para>
				<note><title>Bitte beachten Sie …</title>
						<para>Dieser Modus wurde noch nicht implementiert.</para>
				</note>
			</sect1>
			
			<!-- Einstellungen -->
			<sect1><title>Der Einstellungsdialog</title>
				<para>In diesem Dialogfeld können Sie verschiedene spielspezifische Einstellungen treffen.</para>
				<!-- Grafik -->
				<sect2><title>Grafikeinstellungen</title>
					<para>Hier können Sie die Bildschirmauflösung und die Farbtiefe wählen. Sofern das Spiel bei Ihnen seltsam und unnatürlich aussieht können Sie auch versuchen, einen anderen Renderer einzustellen. Außerdem können sie wählen, ob das Spiel im Vollbildmodus oder als Fenster laufen soll.</para>
					<important><title>Wichtiger Hinweis</title>
						<para>Falls Sie das Spiel im Vollbildmodus spielen, sollten Sie die Auflösung an ihre <emphasis>native Bildschirmauflösung</emphasis> anpassen. Diese finden Sie im Handbuch Ihres Bildschirmes. Dadurch erhalten Sie das bestmöglichste Bild und verhindern ausgefranste Kanten oder eine verwischet Darstellung.</para>
					</important>
				</sect2>
				<!-- Sound -->
				<sect2><title>Audioeinstellungen</title>
				<para>Hier können Sie unabhängig voneinander die Lautstärke der Musik und der Geräusche regeln. Außerdem können sie den Ton komplett abstellen.</para>
				</sect2>
				<!-- Speichern -->
				<sect2><title>Speicherungsspezifische Einstellungen</title>
				<para>Unknown Horizons unterstützt <foreignphrase>Autosave</foreignphrase>, also das automatische Speichern des Spielstandes nach einer bestimmten abgelaufenen Zeit. Hier können Sie das Intervall in Minuten frei wählen. Außerdem können Sie auswählen, wie viele Spielstände gespeichert werden sollen, bevor der Älteste überschrieben wird.</para>
				<para>Zudem haben Sie die Möglichkeit, während des Spieles durch betätigen einer Taste ein sogenanntes <foreignphrase>Quicksave</foreignphrase> anzulegen. Diese Spielstände können durch Drücken einer anderen Taste unmittelbar per Tastendruck wieder geladen werden. Wählen Sie hier aus, wie viele Quicksaves maximal angelegt werden sollen, bevor der älteste Spielstand überschrieben werden soll.</para>
				</sect2>
				<!-- Sprache -->
				<sect2><title>Spracheinstellungen</title>
				<para>Das Spiel wird beim ersten Start in der Standartsprache Ihres Betriebssystems starten. Hier können Sie das Spiel auf deutsch und in zahlreiche andere Sprachen umstellen.</para>
				</sect2>
			</sect1>
		</chapter>
		
<!-- Kapitel: TODO 	
		<chapter><title>TODO</title>
			<para>TODO</para>
		</chapter> -->	
		
		<chapter>
			<title>Einheiten</title>
			<para>Spielerschiff - Schiffstyp: Huker</para>
			<para>Dieses Schiff steht Ihnen bei Spielbeginn zur verfügung.
			Es dient dem Gründen einer neuen Siedlung und dem Transport von Waren.
			Am Anfang jeden Spieles ist mit allen wichtigen Rohstoffen beladen, die zur Siedlungsgründung notwendig sind.</para>


			<title>Unabhängige Einheiten</title>
			<para>Dies umfasst alle Einheiten, die nicht vom Spieler gesteuert werden können. Diesen Einheiten unterliegt eine künstliche 				Intelligenz, welche es ihnen möglich macht auf bestimmte Ereignisse mit Actionen zu reagieren.</para>
			<para>Der Freie Händler - Schiffstyp: Brigantine</para>
			<para>Der freie Händler fährt mit seiner Brigantine umher und steuert von Zeit zu Zeit die Häfen an. Man kann mir ihm über den 				Außenposten, den Hauptplatz oder ein Lagerzelt handeln, jedoch unterliegt dies vollkommen der Willkür des Händlers. Es ist seine 				Freiheit darüber zu entscheiden ob er einen Handel annimmt oder auch nicht.<tip>Als kleiner Hinweis sei hier nochmals auf die 				Funktionsweise des Signal Feuers hingewiesen. Das Feuer leuchtet dem Händler den Weg, sobald er in den Radius dessen gelangt 				steuert er immer Euren Hafen an, wodurch sich die Wahrscheinlichkeit erhöht, dass es zu einem Handel kommt.</tip></para>
			
<!--			<para>Piraten - Schiffstyp: Schaluppe </para>
			<para>Die Piraten sind auf allen uns bekannten Wassern präsent, sie haben es auf Kaperung und Plünderung abgesehen. Seit also auf 				der Hut. Bisher haben gibt es noch keine Meldungen von Übergriffen in unseren Gefilden, doch das ist nur eine Frage der Zeit ... 				solange bis es jemand implementiert hat ^^</para> -->
		</chapter>	

		<chapter>		 
		<title>Tastenkürzel</title>
		<para>Unknown Horizons bringt einige nützliche Tastenkürzel mit sich. Diese lassen sich auch innerhalb des Spieles oder dem Hauptmenü 			jederzeit anzeigen, indem man die Taste F1 drückt oder auf das Fragezeichen klickt.</para>
		<table frame='none'>
			<tgroup cols="2">
			<thead>       
				<row>
				<entry>Taste</entry><entry>Funktion</entry>
				</row>
			</thead>
			<tbody>
         			<row>
				<entry>←</entry><entry>Nach links scrollen</entry>
				</row>

				<row>
				<entry>→</entry><entry>Nach rechts scrollen</entry>
				</row>

				<row>
        			<entry>↑</entry><entry>Nach oben scrollen</entry>
				</row>

				<row>
				<entry>↓</entry><entry>Nach unten scrollen</entry>
				</row>

				<row>
				<entry>;</entry><entry>Gebäude nach links drehen</entry>
				</row>

				<row>
				<entry>.</entry><entry>Gebäude nach rechts drehen</entry>
				</row>
		
				<row>
				<entry>B</entry><entry>Baumenü ein-/ausblenden</entry>
				</row>

				<row>
				<entry>F1</entry><entry>Hilfe anzeigen</entry>
				</row>

				<row>
				<entry>F5</entry><entry>Schnelles Speichern (Quicksave)</entry>
				</row>

				<row>
				<entry>F9</entry><entry>Schnelles Laden (Quickload)</entry>
				</row>

				<row>
				<entry>F10</entry><entry>Konsole ein-/ausschalten</entry>
				</row>
				
				<row>
				<entry>Esc</entry><entry>Spielmenü anzeigen</entry>
				</row>
				
				<row>
				<entry>G</entry><entry>Gitternetz ein-/ausschalten</entry>
				</row>

				<row>
				<entry>X</entry><entry>Abrissbirne</entry>
				</row>	

				<row>
				<entry>P</entry><entry>Pause</entry>
				</row>

				<row>
				<entry>+</entry><entry>Schneller</entry>
				</row>

				<row>
				<entry>-</entry><entry>Langsamer</entry>
				</row>

				<row>
				<entry>S</entry><entry>Bildschirmphoto</entry>
				</row>

				<row>
				<entry>D</entry><entry>Python Debugger starten</entry>
				</row>

				<row>
				<entry>⇧</entry><entry>Ermöglicht, bei gedrückt halten, das Bauen mehrerer gleicher Gebäude nacheinander</entry>
				</row>
				
			</tbody>
			</tgroup>
		</table> 
		</chapter>


	</book>
</set>
